**冈村宁次**（），[大日本帝国陆军军人](../Page/大日本帝国陆军.md "wikilink")，[中国派遣军总司令官](../Page/中国派遣军.md "wikilink")（1944年11月
-
二战结束）。历任[华北方面军司令官](../Page/华北方面军.md "wikilink")，[第11军军长等](../Page/第11军_\(日本陆军\).md "wikilink")，官至[勋一等](../Page/勳一等旭日大綬章.md "wikilink")[功一級](../Page/金鵄勋章.md "wikilink")[陆军大将](../Page/日本陆军大将列表.md "wikilink")。父亲冈村宁永曾任职于江户幕府。第一任妻子是星野理枝，后因故过世；第二任妻子是[贵族院议员加藤宇兵衛的女儿](../Page/贵族院.md "wikilink")。[陆军三羽之一](../Page/三羽乌.md "wikilink")。

## 生平

### 早年经历

1884年出生于[东京](../Page/东京.md "wikilink")，1897年小学毕业，进入[东京专门学校中学部](../Page/早稻田大学.md "wikilink")。1898年转入东京[陆军幼年学校](../Page/陆军幼年学校.md "wikilink")，后升入[陆军中央幼年学校](../Page/陆军幼年学校.md "wikilink")，1903年毕业。1904年10月以第16期毕业于[日本陆军士官学校](../Page/日本陆军士官学校.md "wikilink")，同期毕业有[板垣征四郎](../Page/板垣征四郎.md "wikilink")、[土肥原贤二和](../Page/土肥原贤二.md "wikilink")[安藤利吉](../Page/安藤利吉.md "wikilink")，是在士官學校比[何應欽](../Page/何應欽.md "wikilink")（第二十二期畢業生）高五期的學長\[1\]，同年11月任[步兵](../Page/步兵.md "wikilink")[少尉](../Page/少尉.md "wikilink")，[步兵第1联队补充副队长](../Page/步兵第1联队.md "wikilink")。1905年4月，冈村宁次在步兵第四十九联队，作为新编第十三师团的一个小队长参加[日俄战争](../Page/日俄战争.md "wikilink")[桦太岛](../Page/桦太岛.md "wikilink")（即[库页岛](../Page/库页岛.md "wikilink")）战役。其后驻扎在日本侵占的[朝鲜](../Page/朝鲜.md "wikilink")。1907年至1910年的3年间，任[日本陆军士官学校学生队](../Page/日本陆军士官学校.md "wikilink")[中尉副队长](../Page/中尉.md "wikilink")。因为他在军校时的学习方向为[中国研究](../Page/中国.md "wikilink")，所以在学生队中负责中国[留学生的教育](../Page/留学生.md "wikilink")。

1910年12月，冈村宁次被推荐进入[日本陆军大学](../Page/日本陆军大学.md "wikilink")。在学校中升为[大尉](../Page/大尉.md "wikilink")，并于1913年11月以第25期第8名的成绩的成绩毕业。27岁娶星野理枝。次年10月得子冈村忠正。1913年11月，以第25期第8名的成绩毕业，毕业后回到[步兵第1联队任](../Page/步兵第1联队.md "wikilink")[中队长](../Page/营长.md "wikilink")。1914年8月，调任[参谋本部外国战史处](../Page/参谋本部_\(大日本帝国\).md "wikilink")。1915年2月，被日军参谋本部派到[青岛搜集日德作战史资料](../Page/青岛.md "wikilink")（日本1914年占领德国在山东的殖民势力范围）。作为驻北京人员，有6年的工作经验。

1921年6月，被[陆军省选派与](../Page/陆军省.md "wikilink")[土肥原贤二等人赴欧美考察](../Page/土肥原贤二.md "wikilink")，在英国、法国、瑞士、德国停留，会见当年的学友[东条英机](../Page/东条英机.md "wikilink")、[山下奉文等年輕軍官](../Page/山下奉文.md "wikilink")，畅谈刷新日本陸軍人事、改革軍制、陸軍現代化及確立國家總動員體制擁立、早期解決[滿蒙問題](../Page/滿蒙問題.md "wikilink")。之后，缔结了“[巴登巴登盟约](../Page/巴登巴登盟约.md "wikilink")”，结成了日后在军界政坛的盟友集团，他与[永田铁山](../Page/永田铁山.md "wikilink")、[小畑敏四郎并称为](../Page/小畑敏四郎.md "wikilink")“[三羽乌](../Page/三羽乌.md "wikilink")”\[2\]。到了昭和时代，这些人正式成立了“二叶会”，而後與木曜會會員共同成立“[一夕会](../Page/一夕会.md "wikilink")”。1922年2月归国，就任步兵第14连队大队长。1923年驻[上海](../Page/上海.md "wikilink")。在1920年代初期，受[孙传芳聘请任军事顾问](../Page/孙传芳.md "wikilink")。在此期间，取得[江浙](../Page/江浙.md "wikilink")、[华中中部一带的军用地图](../Page/华中.md "wikilink")。日后，日军在武汉作战所用地图大部分就是此次获取的。

1927年7月，任[日本陆军](../Page/大日本帝国陆军.md "wikilink")[步兵第6联队](../Page/步兵第6联队.md "wikilink")[大佐联队长](../Page/大佐.md "wikilink")，在山东[济南惨案时奉命率部支援暂驻青岛](../Page/五三惨案.md "wikilink")。1928年，回国调任参谋本部国内战史课课长。1929年8月，[陆军省](../Page/陆军省.md "wikilink")[人事局补任科长](../Page/陆军省#人事局.md "wikilink")，在人事局任职期间参与了[三月事件](../Page/三月事件_\(日本\).md "wikilink")。在这个事件中，以[陆军大臣](../Page/陆军大臣.md "wikilink")[宇垣一成为首的一批军官](../Page/宇垣一成.md "wikilink")，试图建立军事政权，在过程中使用了暴力手段。

### 中日战争期间

1932年2月，任[上海派遣军副参谋长](../Page/上海派遣军.md "wikilink")。同年8月，任[关东军副参谋长](../Page/关东军.md "wikilink")。1933年1月[长城抗战爆发](../Page/长城抗战.md "wikilink")。同年2月，兼任驻[满洲国](../Page/满洲国.md "wikilink")[驻在陆军武官](../Page/驻外武官.md "wikilink")。同年5月31日，与[国民政府军全权代表](../Page/国民政府军.md "wikilink")[熊斌签订了](../Page/熊斌.md "wikilink")《[塘沽协定](../Page/塘沽协定.md "wikilink")》\[3\]。

1935年3月，任参谋本部第二部长，回到了中心。10月26日，岡村寧次抵達廣州，分別訪晤李宗仁、陳濟棠，就中日邦交問題交換意見，並對航空、廣東貿易、中日「經濟提攜」等問題作具體研究\[4\]。

1936年3月，以陆军[中将的身份补任](../Page/中将.md "wikilink")[第2师团师团长](../Page/第2师团.md "wikilink")。该师团在1937年4月重新部署到[中国东北地区](../Page/中国东北地区.md "wikilink")。同年7月，[卢沟桥事变发生](../Page/卢沟桥事变.md "wikilink")，[中日全面战争爆发](../Page/中国抗日战争.md "wikilink")。

1938年6月，任新建立的[第11军司令官](../Page/第11軍_\(日本陸軍\).md "wikilink")\[5\]。第11军统辖有7个师团和1个独立混成旅团，这些下属部队被编入[华中派遣军](../Page/华中派遣军.md "wikilink")，参加了[武汉会战](../Page/武汉会战.md "wikilink")。8月1日，冈村宁次正式下达进攻命令，用第6、第9、第27共3个师团沿江而上，在海空军的支援下，突破[田家镇要塞](../Page/田家镇.md "wikilink")，击退沿途的[张发奎](../Page/张发奎.md "wikilink")、[李品仙两兵团](../Page/李品仙.md "wikilink")，最终占领[武汉](../Page/武汉.md "wikilink")。在此期间，其指挥的第106師團孤軍深入到江西[九江](../Page/九江.md "wikilink")[德安縣](../Page/德安縣.md "wikilink")[萬家嶺地區](../Page/萬家嶺.md "wikilink")，被中国第九战区[薛岳指挥部队在万家岭地区围攻](../Page/薛岳.md "wikilink")13晝夜，日军损失1.4万\[6\]。1939年5月，冈村宁次发起[随枣会战](../Page/随枣会战.md "wikilink")。9月17日，冈村宁次發起[第一次长沙会战](../Page/第一次长沙会战.md "wikilink")。9月19日，日軍沿[新牆河對中國軍隊發起進攻](../Page/新牆河.md "wikilink")，到9月23日日軍將[國軍逐出新牆河地區](../Page/國軍.md "wikilink")，其[第6師團及](../Page/第6師團.md "wikilink")[第13師團在炮火支援下渡河及沿汨羅江向南推進](../Page/第13師團.md "wikilink")。中國軍隊向南撤退以吸引日軍，同時其增援部隊到達東西兩翼以實施包圍，9月29日日軍到達長沙外圍，但日军未能攻佔該城，至10月14日，日军全线撤退\[7\]。

1940年，在進攻漢口之後，與[張自忠在](../Page/張自忠.md "wikilink")[漢水東岸之戰相對峙下來](../Page/漢水.md "wikilink")，那時張自忠給岡村一封信，寫着他想看日本的「[文藝春秋](../Page/文藝春秋.md "wikilink")」，岡村立即答應他，並互約送到衛兵站崗線，岡村親自將「文藝春秋」送到中國方面第一線，張自忠亦每月自帶衛兵來取，他們就這樣按月向漢口送「文藝春秋」\[8\]。後來戰事爆發，張自忠揮兵渡河，進入日方陣地，惟遇日方因戰略關係向前進擊，張自忠衝至日軍後面而戰死，令岡村感慨無量，因岡村本身也隨時有陣亡之危險\[9\]。第11军司令官在任期间，于1940年2月获得[勳一等旭日大綬章](../Page/勳一等旭日大綬章.md "wikilink")。同年3月，任[军事参议官](../Page/軍事參議院_\(日本\)#构成.md "wikilink")。

1941年4月，授衔陆军[大将](../Page/大将.md "wikilink")。同年7月，任[华北方面军司令官](../Page/华北方面军.md "wikilink")\[10\]。
岡村任司令官期间，根据“滅共愛民”的理念\[11\]，于1941年11月发布了“**烧光、杀光、抢光**”的“[三光](../Page/三光政策.md "wikilink")”政策，并制造“无人区”\[12\]。冈村彻底停止了在军内的风纪执法，使得放火、杀人、抢劫行为常态化，华北方面军的纪律进一步崩坏。直到1943年才有所收敛。1942年5月，冈村宁次针对八路军冀中根据地发起“五一大扫荡”，结果冀中八路军主力被迫转出，根据地几乎全部毁灭\[13\]。同时，又向八路军总部所在地[太行山区发动大扫荡](../Page/太行山.md "wikilink")，八路军副参谋长[左权阵亡](../Page/左权.md "wikilink")\[14\]。这一时期，中共解放區人口由1億降至5千萬，八路军由40万降至30万\[15\]。1944年指挥[大陆打通作战的河南地区部分](../Page/豫湘桂会战.md "wikilink")，击溃[湯恩伯在](../Page/湯恩伯.md "wikilink")[河南省的大军](../Page/河南省.md "wikilink")，打通了[平汉线之河南至武汉段](../Page/京广铁路.md "wikilink")\[16\]。同年8月，任[第6方面军司令官](../Page/第6方面軍_\(日本陸軍\).md "wikilink")，指挥[桂柳会战](../Page/桂柳会战.md "wikilink")，一路占领[广西](../Page/广西壮族自治区.md "wikilink")，打通[湘桂铁路](../Page/湘桂铁路.md "wikilink")，最後打到[贵州省](../Page/贵州省.md "wikilink")[独山](../Page/独山.md "wikilink")，震动重庆\[17\]。1945年1月，从衡阳南下的日军与从广州北上的日军打通了粤汉铁路\[18\]。

1944年11月，任[中国派遣军总司令官](../Page/中国派遣军.md "wikilink")。中国派遣军统辖了日军在中国大陆的所有部队，兵力为100万左右。在中国大陆，已经获取了[武汉三镇](../Page/武汉三镇.md "wikilink")、[广东](../Page/广东.md "wikilink")，再发起攻势就很困难了，所以[大本营决定部队直接驻扎在所在地](../Page/大本營_\(大日本帝國\).md "wikilink")。1945年1月，冈村宁次曾提出进攻重庆，以应对美军登陆的计划，但被日军大本营否决\[19\]。1945年2月以後，盟軍正逐步逼近日本本土，於是為了消滅美軍在中國的飛機場以維持大陸交通線的通暢並早日結束中日戰爭以集中全力於本土防衛，1945年3月起日軍先後發動[豫西鄂北会战和](../Page/豫西鄂北会战.md "wikilink")[湘西会战](../Page/湘西会战.md "wikilink")\[20\]。在河南，日本軍於3月下旬從[豫中會戰之後的防線以東向西發動攻擊](../Page/豫中會戰.md "wikilink")，其前鋒一直衝到[西峽口](../Page/西峽.md "wikilink")。在湖北，3月日本軍向西北部[發動攻擊](../Page/豫西鄂北会战.md "wikilink")，於4月8日攻陷[老河口](../Page/老河口.md "wikilink")\[21\]；不過之後國民政府軍隨即發動反攻，收復了除老河口之外所有被日軍佔領的地區。1945年4月9日，日军发动[湘西會戰](../Page/湘西會戰.md "wikilink")。日軍攻入湖南西部，但是在中国军队抵抗之下，日軍遭受挫敗而退回原陣地\[22\]。

### 二战结束后

1945年8月初，收到了其他国家的电台有关日本即将投降的消息。8月11日，收到了大本营核心内容为“即将接受《[波茨坦公告](../Page/波茨坦公告.md "wikilink")》”的电报，但冈村不希望投降，因其指挥的中国派遣军的兵力还基本完整。8月14日，冈村上奏天皇，要求拒绝公告，继续进行抵抗作战。日本国内继续进行作战的呼声也很强烈，此时冈村上奏天皇，使得他被视为秉持“继续作战”观念的人的首领。8月15日，[昭和天皇表示已经决定接受](../Page/昭和天皇.md "wikilink")《波茨坦公告》。通过电报得知这个消息后，岡村改变了想法，表示“承詔必謹”，严格地命令下级官员和士兵遵从投降的命令。8月16日，蔣介石致電日本[中國派遣軍總司令官](../Page/中國派遣軍.md "wikilink")[岡村寧次](../Page/岡村寧次.md "wikilink")\[23\]：「急：南京日軍駐華最高指揮官岡村寧次將軍電：

一、日軍政府已正式宣佈無條件投降。

二、該指揮官即通令所屬日軍停止一切軍事行動，並派代表至[玉山](../Page/玉山镇_\(磐安县\).md "wikilink")（[浙江玉山機場](../Page/浙江省.md "wikilink")）接受中國陸軍總司令何應欽將軍之命令。

三、軍事行動停止後，日軍可暫保有其武裝及裝備，保持現有態勢，並維持其所在地之秩序及交通，聽候中國陸軍總司令何應欽將軍之命令。

四、所有飛機及船艦應停留在現地點，但長江內之船艦應集中在宜昌、沙市。

五、不得破壞任何設備及物資。

六、以上各項命令之執行，該指揮官及所屬官員，均應負個人之責任，並迅速答覆為要。」\[24\]8月17日下午5時32分，蔣介石接獲岡村寧次之覆電如下\[25\]：「中國戰區最高統帥蔣中正閣下：

中華民國三十四年八月十五日賜電敬悉，今派今井副總參謀長，橋島參謀二人，率同隨員三人，準於本月十八日乘機飛至杭州等候尊命，再起飛玉山，敝處使用雙引擎發動機一架，並無特殊標識，並請咨照玉山飛機場派員接見，仰賴照料為感。

駐華日軍最高指揮官岡村寧次印」\[26\]

1945年9月9日，[南京舉行受降典禮](../Page/南京.md "wikilink")\[27\]，岡村寧次代表日本政府簽署降書\[28\]，岡村寧次的佩刀由[何應欽將軍接收](../Page/何應欽.md "wikilink")\[29\]，目前收藏在中華民國[國軍歷史文物館](../Page/國軍歷史文物館.md "wikilink")。此刀材質為手工鍛造鋼，刀柄刀身共刻有5頭獅子\[30\]\[31\]。

使岡村寧次不能忘懷的是，本來預先定他們進場時應向全體敬禮，何應欽等不必還禮：可是最後他在投降文件上蓋章而由小林參謀總長呈獻何應欽時，何應欽却站起來給他回禮\[32\]。
[冈村宁次战刀.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:冈村宁次战刀.jpg "fig:冈村宁次战刀.jpg")
此外解放軍聲稱在南京總統府裡發現岡村寧次的佩刀，現藏[中國人民革命軍事博物館抗日戰爭館](../Page/中國人民革命軍事博物館.md "wikilink")\[33\]\[34\]。

按[盟軍統帥](../Page/盟軍.md "wikilink")[麥克阿瑟指示](../Page/麥克阿瑟.md "wikilink")，日本部隊除中國東北外，[中國大陸及](../Page/中國大陸.md "wikilink")[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")、北緯16度北越南境所有日軍，必須立即向中國[國民政府主席及軍事委員會蔣委員長及其代表投降](../Page/國民政府.md "wikilink")。對此，岡村寧次表示絕對服從，中共則以中國[解放區名義致牒英](../Page/解放區.md "wikilink")、美、蘇駐華大使，強調國民政府無法代表中國接受日、偽軍受降，唯有[延安總部才有權代表參加受降工作](../Page/延安.md "wikilink")。接著，[朱德致電岡村寧次要求日軍分別向華北](../Page/朱德.md "wikilink")、華東、華中、華南的中共將領投降，但最終遭到日軍拒絕，盟國則完全不予理會。除[熱河](../Page/熱河.md "wikilink")、[察哈爾之](../Page/察哈爾.md "wikilink")[張家口](../Page/張家口.md "wikilink")、[山海關等](../Page/山海關.md "wikilink")6都市由[蘇聯軍所佔據轉交給中共外](../Page/蘇聯.md "wikilink")，其餘重要都市多未進入和平狀態。中共要求日、偽軍受降未果，便開始包圍襲擊[山西](../Page/山西.md "wikilink")、[河北](../Page/河北.md "wikilink")、[河南等地的日軍及其技術人員](../Page/河南.md "wikilink")；日方依上級指示，在完成向國民政府受降接防前堅守各防區，被迫反擊。日本投降後岡村寧次拒絕遵從中共的指示，導致中共部隊搶奪戰略位置時造成死傷，被中共視為重要戰犯之一\[35\]\[36\]。

1945年9月10日清晨，何應欽召岡村寧次去見他\[37\]。岡村寧次不敢怠慢，立刻前去，衹帶一名參謀，當場被任命為中國戰區日本官兵善後連絡部長官\[38\]。中國政府派令岡村寧次為中國戰區日本官兵善後連絡部長官，把日本全軍及僑民的遣返事務委任岡村寧次來辦理\[39\]。

1945年9月12日至1948年3月底，“联络班长”冈村宁次被中国政府软禁在南京。1947年4月30日，[新聞局舉行首次記者招待會](../Page/行政院新聞局.md "wikilink")，局長[董顯光在回答記者時稱](../Page/董顯光.md "wikilink")：「岡村寧次係日軍投降及遣送事宜之聯絡班班長，其工作尚未完畢；至於本身戰罪部分，尚待將來決定。」\[40\]1948年3月底被解往上海候审。同年8月中旬被正式送进上海战犯监狱，但不久以“保外就医”名义在上海黄渡路秘密住所被监视居住。

### 回國及去世

1949年1月26日，中华民国政府军事法庭在上海宣布其“无罪”，并被释放回国。岡村寧次判決全文如下：

軍事法庭採[合議制](../Page/合議制.md "wikilink")，五位法官中三位在判決書上簽字，庭長[石美瑜拒絕在判決書上簽字](../Page/石美瑜.md "wikilink")\[41\]。後來國府代總統[李宗仁下令重新逮捕冈村宁次](../Page/李宗仁.md "wikilink")，但最終冈村宁次還是被國府釋放回日本。

返國初期，一直避免公開發表一切有關[國際政治或某一個人談話](../Page/國際政治.md "wikilink")\[42\]。1955年，担任日本军人组织“战友联盟”副会长，后任“乡友联盟”会长、名誉会长。1966年死于东京。

## 白團

中華民國方面稱岡村寧次在1949年招募日軍軍官成立[白團](../Page/白團.md "wikilink")，1950年白團成員在「革命實踐研究院軍官訓練團」(後來改稱「實踐學社」)擔任教官。中華人民共和國方面則聲稱，岡村寧次1950年被聘为中国国民党中央常务委员会“军事实践研究院”高级教官\[43\]\[44\]。

## 未被判死刑的相關傳聞

中共認為他在日軍投降後的合作態度與抗日戰爭期間對華北[共產黨的清剿成果](../Page/共產黨.md "wikilink")，使得蔣介石對其身為中國戰區最高負責人的戰爭責任並未加以追究\[45\]\[46\]\[47\]\[48\]\[49\]。

日本宣布无条件投降之后，日本本部指示冈村宁次将所辖地武器装备尽数交付中共[八路军](../Page/八路军.md "wikilink")，以期搅乱中国政局，可让日本减轻部分压力。同期[蒋介石亦有指示](../Page/蒋介石.md "wikilink")：维持所辖地秩序，等待[国军接收占领区](../Page/国军.md "wikilink")。冈村宁次权衡利弊决定听从蒋介石指示，并与蒋达成交接防区后让参战部队尽快回国的条件，期间大部分犯有屠杀暴行的中下级军官及士兵均未得到应有的审判。傳聞他在日軍投降後的合作態度與抗日戰爭期間對華北共產黨的清剿成果\[50\]，使得蔣介石對其身為中國戰區最高負責人的戰爭責任並未加以追究\[51\]。

## 冈村宁次与五卅运动

1925年，中国爆发了[五卅运动](../Page/五卅运动.md "wikilink")，在上海领事馆工作的冈村宁次在日本政府与中国亲日派军阀间穿针引线，破坏这场运动，并打压排挤英国的在华商业利益。

冈村先唆使英国人出面镇压[工人运动](../Page/工人运动.md "wikilink")，引发中国人的反英情绪，同时冈村代表日本政府背地里资助“[沙基惨案](../Page/沙基惨案.md "wikilink")”後成立的一些罢工组织，使得日本从这场反帝爱国运动中先行脱身，摆脱了成为运动所针对的帝国主义对象的困境。6月23日“沙基惨案”後，华南等地大规模抵制英货，日本商品乘虚而入，夺取英国在华市场份额，导致1925年日本对华出口总额，在五卅反帝爱国运动的大背景下反而较前一年增长了12%。

## 著文

何應欽認為岡村寧次過去打仗對手是中國，所以叫岡村寧次批判中國軍隊。岡村寧次答應，如果對外不發表，他可以做，因其內容一經發表，他必被殺害；於是以鏖戰八年的中國軍為對象，以其缺點為主，寫了一篇「從敵陣看到的中國軍」\[52\]。

## 參考文献

### 引用

### 書籍

  -
  -
  -
  -
## 外部連結

  - [侵華日軍總司令岡村寧次被無罪開釋內幕](http://news.ifeng.com/history/2/200712/1211_336_327777.shtml)

  -
  -
  -
{{-}}

[Category:日本陆军大将](../Category/日本陆军大将.md "wikilink")
[Category:日本第二次世界大戰人物](../Category/日本第二次世界大戰人物.md "wikilink")
[Category:東京都出身人物](../Category/東京都出身人物.md "wikilink")
[Category:日本戰爭罪定罪者](../Category/日本戰爭罪定罪者.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.

6.

7.

8.

9.
10.

11.

12.

13.

14.
15.

16.

17.
18.

19.

20.
21.
22.
23.

24.
25.
26.
27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.

35. 郭廷以：《近代中國史綱》下冊，曉園出版社，1994年

36.

37.

38.

39.

40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.

47.

48.

49.

50. 凤凰大视野20100709恶之花：日军侵华将领实录⑤冈村宁次

51.

52.